\section{Osciladores de Onda Rectangular e Secção Biquadrática de Rauch}

\section*{\textbf{2.5 Oscilador}}

\section*{\textbf{2.5.1}}
%figura
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/Esq-Emissor.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do circuito do Emissor IV com temporizador NE555 e LED SIR333}
    \label{Esq-Emissor}
\end{figure}

O emissor que vamos reproduzir é baseado no esquema da figura anterior. Utilizaremos o CI (circuito integrado) NE555, um componente com várias aplicações. Neste caso será utilizado como multi-vibrador astável: na sua saída $V_M$ produzirá um sinal rectangular cuja frequência e fracção de tempo a $High$ sobre o período total (chamado {\it duty-cycle}) é determinado pelas tensões nas diferentes entradas do CI. Na forma como o circuito está montado, são as resistências $R_1$ e $R_2$ e condensador $C_1$ que determinam essas características.

Inicialmente o condensador $C_1$ encontra-se descarregado. Assim, uma vez que $V^{+}_1 ( {\it v}_c ) < V^{-}_1 ( V_{TH} )$ no comparador ligado à entrada {\it reset} e $V^{+}_2 ( V_{TL} ) > V^{-}_1 ( {\it v}_c )$ no comparador ligado à entrada {\it set}, temos na saída do flip-flop $Q=H$ e $\bar{Q}=L$. Uma vez que a tensão na base do transístor é nula, não passa corrente no transístor, e o condensador $C_1$ carrega pela resistência $R_1 + R_2$. 
Quando a tensão no condensador fica superior à tensão $V_{TL}$, a saída do comparador passa a {\it low}, mas nada se altera nas saídas do flip-flop e o condensador continua a carregar. 
Finalmente, quando a tensão no condensador é ligeiramente superior a $V_{TH}$, o flip-flop fica temporariamente em modo {\it reset} ficando $Q=L$ e $\bar{Q}=H$. Assim, existe tensão na base do transístor, que fica em curto ciruito, e o condensador começa a descarregar pela resistência $R_2$. Imediatamente a seguir o flip-flop sai do modo {\it reset} e continua a descarregar. 
Novamente, quando a tensão do condensador é ligeiramente inferior à tensão $V_{TL}$, o flip-flop fica em modo {\it set}, o transístor fica um circuito aberto e o condensador começa a carregar, repetindo-se o processo a partir da tensão ${\it v}_c = V_{TL}$. 

Sabendo que $V_{TL}=\frac{1}{3}V_{cc}$ e $V_{TH}=\frac{2}{3}V_{cc}$, o  condensador carrega e descarrega respetivamente segundo as equações:
\begin{equation}
 {\it v}_c (t) = V_{cc}\left(1-\frac{2}{3}e^{-\frac{t}{R_1 R_2 C_1}}\right)
\end{equation} 
\begin{equation}  
 {\it v}_c (t) = \frac{2}{3}V_{cc}e^{-\frac{t}{R_1 R_2 C_1}}
\end{equation}
 
O condensador carrega entre $V_{TL}$ $(t=0)$ e $V_{TH}$ $(t=T_H)$ e descarrega entre $V_{TH}$ $(t'=0)$ e $V_{TL}$ $(t'=T_L)$, onde $T_{H}$ e $T_L$ são respetivamente o tempo que demora a carregar e descarregar o condensador nos limites estabelecidos (que correspondem ao tempo que o flip flop fica a $high$ e a $low$).
Temos portanto a frequência $f$ ou período $T$ de actualização do sinal $V_m$, tempo $H$ a $High$ e tempo $L$ a $Low$: 
\begin{align}\label{eq:T}
 T=1/f=ln(2) C_1 (R_1+2R_2) = 1.075ms \\ 
 (f=929.8 Hz)\nonumber
\end{align}
\begin{equation}\label{eq:H}
 H=ln(2)C_1 (R_1+R_2) = 0.589ms ~ (0.547T)
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:L}
 L=ln(2) C_1  R_2 = 0.487ms ~ (0.452T)
\end{equation}

O {\it duty-cycle} de $V_M$ será portanto:
\begin{equation}\label{eq:DCVM}
  Dutycycle_{V_M}= \frac{H}{T} \simeq 0.547
\end{equation}

Na Figura \ref{graf-emissor} vê-se claramente a correlação entre $V_{C1}$ e $V_M$:
%figura
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/graf-emissor.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Correlação entre os sinais $V_M$ (ou $v_o$) e $V_{C1}$ (ou $v_c$) (tensão em função do tempo)}
    \label{graf-emissor}
\end{figure}

No entanto, pela análise do circuito, o LED de IVs (SIR333) apenas terá tensão aos terminais suficiente para permitir passagem de corrente quando $V_M$ estiver a $Low$ - já que a $High$ o valor da tensão rondará o de $V_{cc}$, e portanto nessa situação não há diferença de potencial aos terminais do LED por este também estar ligado a $V_{cc}$. Desta forma o {\it duty-cycle} do LED, o que nos interessa, é:
\begin{equation}\label{eq:DCLED}
  Dutycycle_{LED} = \frac{L}{T} \simeq 0.452
\end{equation}



\section*{\textbf{2.5.2}}
O valor máximo (a $High$) do sinal $V_M$ deverá ser $(V_{cc}-1.7) V$, enquanto que o mínimo (a $Low$) será $0 V$ - altura em que acontece o máximo de tensão aos terminais do díodo. Nesse caso, o corrente $i_{R3}$ que passa na resistência $R_3$ é igual à corrente $i_d$ que passa no díodo polarizado com tensão de polarização $V_d \sim 1.4 V$, pelo que:
\begin{equation}\label{eq:id}
  i_d = i_{R3} = \frac{V_{CC}-V_d}{R_3} \sim 70 mA
\end{equation}
Este valor de corrente está dentro dos limites de operabilidade do díodo, pelo que não representa qualquer ameaça. Porém, uma descida no valor de $R_3$, como se pode ver em \eqref{eq:id}, significa aumento inversamente proporcional deste valor de corrente - pelo que não podemos obviamente reduzir significativamente $R_3$.



\section*{\textbf{PARTE EXPERIMENTAL}}
Foi observada durante o laboratório a seguinte relação entre a tensão no condensador e a saída do flip-flop.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/2_5_1.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Correlação entre os sinais ${\it v}_c$ (amarelo) e tensão de saída do NE555, $Q$ (verde)}
    \label{graf-emissor}
\end{figure}
Foram determinados através do osciloscópio os valores da frequência $f=854.9 Hz$ e do {\it Duty-Cycle} $Dutycycle_{LED}=54.48 \% $ da saída do flip-flop. A frequência obtida para a tensão do condensador foi igual à frequencia da saída do flip-flop.  

\section*{\textbf{Comparação de Resultados}}
O valor da frequência teórica ($f_T=929.8 Hz$) é ligeiramente superior ao valor obtido. Este facto pode dever-se a um atraso nos comparadores a mudar o seu estado, por exemplo, quando o condensador a carregar atinge a tensão ${\it v}_c=V_{TH}$ o comparador não muda imediatamente o seu estado, e portanto este continua a carregar até $T_{H}'=T_H+\delta t$, onde $\delta t$ é o tempo que ocorre desde o momento em que ${\it v}_c=V_{TH}$ até o transístor ficar em curto-circuito e o condensador começar a descarregar. Por outro lado, o valor do {\it Duty-Cycle} é compatível com o valor determinado teoricamente ($54.7 \% $). Por último, as frequências da saída do flip-flop e do condensador são iguais, tal como esperado visto que um ciclo do condensador deve originar um ciclo de flip-flop.

Para calcular a corrente no díodo utilizamos a função para $i_d$ determinada anteriormente:
\begin{equation}\label{eq:id}
  i_d = \frac{12-V_\gamma-0.25}{150} = 69.6 mA
\end{equation}
Resultado que se encontra próximo do valor esperado.




\section*{\textbf{2.6 Filtro Passa-Banda de Rauch}}
\section*{\textbf{2.6.1}}

Queremos obter a função de transferência de um Filtro Passa-Banda (BPF) de Butterworth, 2ª ordem, centrada em $f_0=1 kHz$, largura de banda $B= 250 Hz$ e ganho em $f_0$ de $24 dB$. Sendo Butterworth, a função de atenuação será do tipo \eqref{eq:A}, onde $\Omega=\omega / \omega_p $:

\begin{equation}\label{eq:A}
A(\Omega)= 10 log_{10}(1+\varepsilon^2 \Omega^{2n})
\end{equation} 

Em primeiro lugar, pelo método habitual, começamos por determinar o valor de $\varepsilon$ - em $\omega=\omega_p \rightarrow \Omega=1$:
\begin{align}\label{eq:AE}
A(\Omega=1)= 10 log_{10}(1+\varepsilon^2) = 3 dB \Leftrightarrow\\
\Leftrightarrow \varepsilon = \sqrt{e^{3/10}-1} \approx 1 \nonumber
\end{align} 

Em segundo lugar, para n=1, temos a função $D(S)=1 + S$ e função de transferência será:
\begin{align}\label{eq:AE}
T(s)=\frac{1}{D(S)}\bigg|_{S=\varepsilon^{1/N}\left(\frac{s^2+\omega_0^2}{Bs}\right)}  \Leftrightarrow (...)\\
T(s)= \frac{Bs}{s^2 + Bs + \omega_0^2}
 \nonumber
\end{align}

Por último devemos ter em conta que queremos um ganho de $24dB$ em $\omega_0$, logo multiplicamos $T(s)$ por uma constante $K$ que o garanta:

\begin{align}\label{eq:24dB}
G(j\omega_0)=24 dB \Leftrightarrow 20log(K \cdot T(j\omega_o)) = 24  \Leftrightarrow (...) \nonumber \\
K= 10^{\frac{6}{5}} \simeq 15,84 
 %\nonumber
\end{align}

Colocando o filtro passa banda na saída do oscilador estamos a selecionar uma das muitas harmónicas que criam um sinal quadrado, neste caso a onda de frequência principal ($f=854.9Hz$). No entanto, o filtro não anula completamente as outras ondas de maior frequência, o que pode originar erros na sinusoide criada.


\section*{\textbf{PARTE EXPERIMENTAL}}

Variando a frequência do sinal foi possível obter a seguinte relação frequência ganho do filtro utilizado.

\begin{table}[H]
 \centering
 \begin{tabular}{c|c|c}
 \toprule
 \hline
 f(Hz) & $v_o$ & $Ganho(dB)$ \\\hline
 982   & 3.0  & 23.71 \\
 854   & 2.16 & 20.70 \\
 1110  & 2.16 & 20.70 \\
  250  & 0.24 &  1.93 \\
  500  & 0.58 &  9.35 \\
  1502 & 0.87 & 12.78 \\
  3000 & 0.33 &  4.43 \\
 \bottomrule
 \end{tabular}
 \caption{Dados medidos na secção biquadrática. Durante a experiência $v_i$ = 1.12V}
 \label{}
 \end{table}


\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/resultadosRauch}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Ganho do filtro (dB)}
    \label{T1_P3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/2_6_sin.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Formas de onda de saída do oscilador(amarelo) e do
filtro(verde)}
    \label{fig_ult}
\end{figure}


Foi determinada uma frequência central do filtro $f=982 Hz$, com um ganho respetivo de $23.7dB$. Os limites encontrados para a largura de banda foram $f^{-}=854Hz$ e $f^{+}=1110$, ambos com um ganho de $20.7dB$. Assim, a largura de banda determinada foi $f^{+}-f^{-}=256Hz$. Uma vez que os valores experimentais se ajustam à função teórica, que possui um declive assimptótico de 6dB por oitava, o filtro estudado é de segundo grau.

Por último foi ligado um circuito atenuador à saída do oscilador de modo a tentar produzir uma sinusoide. O resultado foi o seguinte:
Foi determinada uma frequência central do filtro $f=982 Hz$, com um ganho respetivo de $23.7dB$. Os limites encontrados para a largura de banda foram $f^{-}=854Hz$ e $f^{+}=1110$, ambos com um ganho de $20.7dB$. Assim, a largura de banda determinada foi $f^{+}-f^{-}=256Hz$. Uma vez que os valores experimentais se ajustam à função teórica, que possui um declive assimptótico de 6dB por oitava, o filtro estudado é de segundo grau.

Por último foi ligado um circuito atenuador à saída do oscilador de modo a tentar produzir uma sinusóide. O resultado foi o seguinte:

\section*{\textbf{Comparação de Resultados}}

A frequência central do filtro obtida experimentalmente ($982Hz$) aproxima-se do valor pretendido na realização do filtro ($1kHz$), tal como o ganho na respetiva frequência central ($24dB$ teórico para $23.7dB$ experimental). Também a largura de banda do filtro apresentou valores semelhantes entre a função teórica e experimental ($250Hz$ e $256Hz$ respetivamente). Visto que todos os fatores são semelhantes é de esperar que os pontos experimentais se aproximem da função de ganho teórica, e é isso que realmente acontece como se pode constatar na {\it fig.}\ref{fig_ult}.

Quanto à saída do filtro, pode-se verificar que esta se aproxima a uma sinusoide à excepção de um ponto, em ambos os flancos do oscilador, onde existe um ligeiro corte na primeira derivada do gráfico (mudança abrupta de inclinação). Para além disso, apesar de terem o mesmo período, os flancos do oscilador e a mudança do sinal da derivada da sinusoide têm um desfasamento ($\Delta t \simeq 160 \mu s$).

\section*{\textbf{Conclusões}}
Os resultados obtidos experimentalmente foram próximos dos valores calculados teoricamente, apesar de ligeiras discrepâncias possivelmente provocadas pela diferença dos valores tabelados e reais dos componentes passivos, especialmente condensadores, dada a sua tolerância relativamente elevada. Verificou-se, na última parte, que a sinusoide obtida não correspondia a uma sinusoide perfeita. Tal deve-se à utilização de um filtro passa-banda, que não atenua totalmente as harmónicas de ordem superior da onda quadrada, dado o seu declive assimptótico não muito elevado. Para contrariar este efeito pode utilizar-se um filtro passa baixo, ao invés de um passa banda, já que este apresenta um declive assimptótico superior ao BPF, atenuando mais as harmónicas indesejadas. A utilização do LPF não é problemática já que, tendo em conta a inexistência de frequências inferiores à harmónica fundamental, não há o risco de estas não serem atenuadas.
